Дополнительные комментарии
=======================

## Выход из нескольких уровней вложенности циклов. Пояснения: ##

Дострочный выход сразу из всех вложенных циклов это довольно распространённая ситуация, когда, например, нужно прервать все циклы при первом обнаружении некоторого события, вместо того чтобы дожидаться окончания всех циклов, что очевидно влияет на скорости выболнения кода, и эти знания пригодятся вам при решении задач данного раздела. Проблема начинаестя с того, что многие пологают что команда `break` выведет сразу из нескольких циклов, тогда как  в реальности, она выводит только из одного уровня вложенности!!! Как же быть? Давайте рассмотрим самый распространнённый случай с двумя уронями вленности:
 
```
for (.....)
{
    ......
    for (....)
    {
        ......
        if (....)
        {
            .... (1) ....
            break;
        }
        ......
    }
    .... (2) ....
    ......
}
```

Как уже было сказано,  команда `break` прерывает самый вложенный цикл, но внешний цикл продолжит выполнение начиная с инструкции (2), сразу после тела вложенного цикла. Существует три распросранённых варианта решения этой проблемы:

1) Выходим из внутреннего цикла по команде `return 0;`. Как вы уже наверно догадались, в этом случае мы выходим не только из всех циклов, но вообще из функции `main`! Поэтому, перед тем как выйти по команде `return 0;` необходимо выполнить все необходимые действия, например, вывести слово "NO" на поток вывода. 

    *Примечание:* в следующем разделе вы будете проходить функции, так вот иногда функции создают именно для того, чтобы из них можно было выйти в любой момент по команде `return 0;`, но при этом остаться в функции `main` Но вернёмся к нашим помидорам. Итак вот шаблон выхода из циклов по команде `return`:

    ```
    for (.....)
    {
        ......
        for (....)
        {
            ......
            if (....)
            {
                .... ....
                // вычисляете всё что надо вычислить
                // выводите всё что надо вывести
                return 0;
            }
            ......
        }
        ......
    }
    ```

2) Второй вариант - выходим из каждого уровня вложенности в отдельности по команде `break`. Тут может выручить дополнительная переменная-флаг.

    ```
    bool stop = false;
    for (.....)
    {
        ......
        for (....)
        {
            ......
            if (....)
            {
                .... (1) ....
                stop = true;
                break;
            }
            ......
        }
        if (stop)
        {
            break;
        }
        .... (2) ....
    }

    if (stop)
    {
        ......
    else
    {
        ......
    }
    ```

3) Есть такое движение, выступающее против команды `break`. Они утверждают что во всех ситуациях где используется эта команда, можно обойтись и без неё. Действительно, флаг прерывания цикла можно включить в условия циклов:

    ```
    bool stop = false;
    for (..;--- && !stop;..) // --- некоторое логическое условие цикла
    {
        ......
        for (..;--- && !stop;..) // --- некоторое логическое условие цикла
        {
            ......
            if (....)
            {
                .... (1) ....
                stop = true;
                continue;
            }
            ....
        }
        .... (2) ....
        if (stop)
        {
            continue;
        }
        .....
    }

    if (stop) {
    ......
    else {
    ......
    }
    ```

    Как видите в этом варианте все циклы закончатся один за другим, как только будет выставлен флаг `stop` во вложенном цикле. Инструкция `continue` тут используется дважды на случай, если в низу тела каждого из циклов есть ещё инструкции, выполнение которых нам нужно избежать, таким образом достигается почти немедленный выход из цикла. Но обратите внимание на то, что дополнительная проверка условия `!stop` будет происходить в условии цикла на каждом шаге обоих циклов.

4) Есть ещё один подход из разряда вредных советов, когда вы в теле цикла изменяете переменные от которых зависит условие цикла так чтобы его остановить! Давайте рассмотрим простой пример, когда у нас цикл проходят по индексу `i`:

    ```
    for (int i = 0; i < n; i++)
    {
        ......
        if (условие) 
        {
            ......
            i = n;
        }
    }
    ```

    Для того чтобы остановить такой цикл достаточно написать в теле цикла `i = n;`. Таким путём можно избежать некоторого нагромождения проверок в условиях циклов, которое мы наблюдали в предидущем варианте решения. Ещё этот приём можно комбинировать с командой `break`, если в теле вложенного цикла написать `i = n` где `i` - индекс внешнего цикла, и сразу за этим выйти из вложенного цикла по `break`. Снова нужно заметить что это не панацея от всех проблем указанных в предидущих решениях, кроме того, найдутся те что скажут что в отличае от цикла `while`, переменную цикла `for` вообще неправильно изменять, потому что по определению цикл `for` обычно применяют тогда, когда нам известно точное число итераций, кроме того, изменение переменной цикла `for` в нескольких местах затрудняет контроль над её текущим значением, а это может привести к ошибкам! Но на всякое правило есть исключение.

5) Ну и наконце самый вредный совет - команда `goto`! Согласитесь, для выхода из вложенного цикла подходит как нельзя лучше! Для других целей - большой вопрос?

    ```
    for (.....)
    {
        ......
        for (....)
        {
            ......        
            if (....)
            {
                .... ....
                goto AFTER_CYCLE;
            }
            ......
        }
        ......
    }
    AFTER_CYCLE:
        ..... 
        .....
    ```

---
Это продолжение темы *неопределённого поведения.*

**Обратите внимание на то, что компилятор VS инициализирует массивы целого типа нулями по собственной инициативе. Это может привести к тому что ваш код не будет работать верно на Степике, если вы полагаетесь на число 0, как признак свободного или занятого места в двумерном массиве (или в других целях)!**

Это ещё один пример *неопределённого поведения*, вызванного разницей в работе различных компиляторов. В целом, не стоит пологаться на компиляторы. **Переменные и массивы встроенных типов нужно инициализировать самостоятельно.** Кстати, векторы и другие контейнеры STL инициализируются по умолчанию, так же, при инициализации вектора можно задать каким значнием он будет заполнятся.

---
**Примеры:**  
*Примечание*: так же как и в случае с одномерными массивами, вместо двумерного массива можно использовать двумерный вектор. К такому вектору можно обращатся по индексам точно так же как к двумерному массиву! Важно, что вектор, как динамическая структура, допускает переменные размерности, а вот статические массивы - нет. В большинстве компиляторов (включая VS) следующий код не будет компилироваться:

```
int n, m;

cin >> n >> m;

int a[n][m];
```

С другой стороны, в Степике, уканный выше код отработает нормально. Дело в том что массивы с переменной размерностью **VLA** (Variable-Length Array) не являются  частью стандарта С++ (они входят в стандарт С99), но компилятор GCC на Степике их всё равно поддерживают, а вот другие компиляторы - нет и по этой причине, в подобных ситуациях лучше пользоваться вектором, который будет работать одинаково для всех компиляторов! Ну или вместо размерностей n и m, придётся использовать большие константы, которые обычно можно определить из ограничений, указанных в условии задачи.

Чтобы воспользоваться вектором, необходимо подключить библиотеку `vector`. Вот пример объявления двумерного вектора целых чисел размерностью n x m:

```
#include <vector>

.
.
.

vector<vector<int>> a(n, vector<int>(m));
```

Полезно знать, что вектор инициализируется автоматически. Напротив, локальные массивы встроенных в язык типов (массивы объявленные внутри функции `main` или внутри любой другой функции, элементы которых имеют тип: `int`, `float`, `double`, ...),  согласно стандарту языка, автоматически не инициализируются, хотя многие компиляторы инициализируют их по собственной инициативе, но на это полагаться не стоит. Ещё вектор можно заполнить (проинициализировать) одинаковым значениями, явно указав это значение-заполнител:

```
vector<vector<int>> a(n, vector<int>(m, 1));
```

создаст вектор целых чисел размерности n x m, проинициализированный числом 1.
